@book{copi_introduccion_1998,
	address = {México {D.F.}},
	note = {{Traducción} de la 8va ed. de 1990, del inglés},
	title = {Introducción a la lógica},
	publisher = {Editorial Limusa},
	author = {Copi, Irving M. and Cohen, Carl},
	translator = {{{Edgar} Antonio González Ruiz}},
	year = {1998}
},

@book{mcguigan_psicologiexperimental._1996,
	address = {México},
	edition = {6},
	note = {{Traducción} de la 6ta ed. de 1993},
	title = {Psicología experimental. {Métodos} de investigación},
	publisher = {Prentice Hall},
	author = {{McGuigan}, F. J.},
	translator = {{{Jorge} Anselmo Barrientos Silva}},
	year = {1996}
},

@book{gardner_nueva_1987,
	address = {Barcelona – España, y Buenos Aires – Argentina},
	note = {{Traducción} del original en 1985},
	title = {La nueva ciencia de la mente. {Historia} de la revolución cognitiva},
	abstract = {Gardner, H. (1987). La nueva ciencia de la mente. {Historia} de la revolución cognitiva traducción al castellano de Leandro Wolfson, del original en 1985. Barcelona, y Buenos Aires: Paidós Ibérica.},
	publisher = {Paidós Ibérica},
	author = {Gardner, Howard},
	translator = {Leandro Wolfson},
	year = {1987}
},

@book{carretero_psicologipensamiento_2008,
	address = {Madrid – España},
	edition = {2},
	title = {Psicología del pensamiento},
	publisher = {Alianza Editorial},
	editor = {Carretero, Mario and Asencio, Mikel},
	year = {2008},
	keywords = {Procesos cognoscitivos}
},

@article{gigerenzer_homo_2009,
	title = {Homo heuristicus. {Why} biased minds make better inferences. [{Homo} heurísticus. {Por} qué mentes sesgadas realizan mejores inferencias]},
	volume = {1},
	doi = {10.1111/j.1756-8765.2008.01006.x},
	urldate = {{ el} 14 de febrero del 2012},
	journal = {Topics in Cognitive Science},
	author = {Gigerenzer, Gerd and Brighton, Henry},
	year = {2009},
	pages = {107–143}
},

@book{van_eemeren_speech_1984,
	address = {Dordrecht – Holland},
	title = {Speech acts in argumentative discussions. {A} theoretical model for the analysis of discussions directed towards solving conflicts of opinion [{Actos} de habla en discusiones argumentativas. {Un} modelo teórico para el análisis de discusiones dirigidas hacia resolver conflictos de opinión]},
	publisher = {Foris Publications},
	author = {van Eemeren, Frans H. and Grootendorst, Rob},
	year = {1984}
},

@book{van_eemeren_argumentation_1992,
	address = {Hillsdale – Michigan, Nueva Jersey, Estados Unidos; Hove, y Londres, Reino Unido},
	title = {Argumentation, communication, and fallacies. {A} pragma-dialectical perspective. [{Argumentación}, comunicación, y falacias. {Una} perspectiva pragma-dialéctica]},
	publisher = {Lawrence Erlbaum Associates},
	author = {van Eemeren, Frans H. and Grootendorst, Rob},
	year = {1992}
},

@book{van_eemeren_reconstructing_1993,
	address = {Tuscaloosa – Estados Unidos, y Londres – Reino Unido},
	title = {Reconstructing argumentative discourse [{Reconstruyendo} el discurso argumentativo]},
	publisher = {The University of Alabama Press},
	author = {van Eemeren, Frans H. and Grootendorst, Rob and Jackson, Sally and Jacobs, Scott},
	year = {1993}
},

@book{van_eemeren_systematic_2004,
	address = {Nueva York – Estados Unidos},
	title = {A systematic theory of argumentation. {The} pragma-dialectical approach. [{Una} teoría sistemática de la argumentación. {El} enfoque pragma-dialéctico]},
	publisher = {Cambridge Univesity Press},
	author = {van Eemeren, Frans H. and Grootendorst, Rob},
	year = {2004}
},

@book{van_eemeren_strategic_2010,
	address = {Amsterdam – Noruega, y Philadelphia – Estados Unidos},
	title = {Strategic maneuvering in argumentative discourse. {Extending} the pragma-dialectical theory of argumentation [{Maniobra} estratégica en el discurso argumentativo. {Extendiendo} la teoría pragma-dialéctica de argumentación]},
	publisher = {John Benjamins Publishing Company},
	author = {van Eemeren, Frans H.},
	year = {2010}
},

@book{van_eemeren_maniobra_2012,
	address = {Madrid – España, y México, D. F. – México},
	note = {{Traducción} del original de 2010},
	title = {Maniobra estratégica en el discurso argumentativo},
	publisher = {Consejo Superior de Investigaciones Científicas, y Plaza y Valdés Editores},
	author = {van Eemeren, Frans H.},
	translator = {{Cristián Santibáñez Yáñez} and {María Elena Molina}},
	year = {2012},
	keywords = {Epistemología, Metodología, Psicología Social}
},

@book{van_eemeren_argumentation_2018,
	address = {Cham – Suiza},
	title = {Argumentation theory: a pragma-dialectical perspective [{Teoría} de la argumentación: una perspectiva pragma-dialéctica]},
	publisher = {Springer},
	author = {van Eemeren, Frans H.},
	year = {2018},
	keywords = {Metodología, Epistemología, Psicología Social}
},

@book{popper_logica_1962,
	address = {Madrid – España},
	note = {{Traducción} de publicación en inglés por Hutchinson en 1959},
	title = {La lógica de la investigación científica},
	publisher = {Editorial Tecnos},
	author = {Popper, Karl R.},
	translator = {Víctor Sánchez de Zavala},
	year = {1962}
},

@book{popper_conjeturas_1972,
	address = {Barcelona – España},
	note = {Traducción de la 4ta ed. en inglés por Hutchinson en 1972},
	title = {Conjeturas y refutaciones. {El} desarrollo del conocimiento científico},
	publisher = {Ediciones Paidós Ibérica},
	author = {Popper, Karl R.},
	translator = {Néstor Míguez and Rafael Grassa},
	year = {1972}
},

@incollection{lakatos_falsacion_2007,
	address = {Madrid – España},
	note = {{Traducción} del original en 1970},
	title = {La falsación y la metodología de los programas de investigación científica},
	booktitle = {Escritos filosóficos 1. {La} metodología de los programas de investigación científica},
	publisher = {Alianza Editorial},
	author = {Lakatos, Imre},
	editor = {John Worral and Gregory Currie},
	translator = {Juan Carlos Zapatero},
	year = {2007}
},

@book{feyerabend_tratado_1997,
	address = {Madrid – España},
	note = {{Traducción} del original en 1975},
	title = {Tratado contra el método. {Esquema} de una teoría anarquista del conocimiento},
	publisher = {Editorial Tecnos},
	author = {Feyerabend, Paul K.},
	translator = {{{Diego} Ribes}},
	year = {1997}
},

@incollection{apel_falibilismo_1991,
	address = {Barcelona – España},
	note = {Traducción del original de 1987},
	title = {Falibilismo, teoría consensual de la verdad y fundamentación última},
	booktitle = {Teoría de la verdad y ética del discurso},
	publisher = {Ediciones Paidós Ibérica},
	author = {Apel, {Karl}-{Otto}},
	translator = {{Norberto Smilg}},
	year = {1991},
	editor = {Adela Cortina},
	pages = {37--145}
},

@incollection{apel_etica_1991,
	address = {Barcelona – España},
	note = {{Traducción} de un documento inédito},
	title = {La ética del discurso como ética de la responsabilidad. {Una} transformación posmetafísica de la ética de {Kant}},
	booktitle = {Teoría de la verdad y ética del discurso},
	publisher = {Ediciones Paidós Ibérica},
	author = {Apel, {Karl}-{Otto}},
	translator = {{{Norberto} Smilg}},
	editor = {Adela Cortina},
	year = {1991},
	pages = {147--184}
},

@book{chomsky_lenguaje_1977,
	address = {Barcelona – España},
	edition = {2},
	note = {Traducción de la segunda edición de 1972},
	title = {El lenguaje y el entendimiento},
	publisher = {Editorial Seix Barral},
	author = {Chomsky, Noam},
	translator = {{Juan Ferraté} and {Salvador Oliva}},
	year = {1977}
},

@book{chomsky_linguistica_1972,
	address = {Madrid – España},
	note = {{Traducción} del original de 1966},
	title = {Lingüística cartesiana. {Un} capítulo de la historia del pensamiento racionalista},
	publisher = {Editorial Gredos},
	author = {Chomsky, Noam},
	translator = {{Enrique Wulff}},
	year = {1972}
},

@book{foucault_arqueologisaber_2010,
	address = {México},
	edition = {2},
	note = {{Traducción} del original en 1969},
	title = {La arqueología del saber},
	publisher = {Siglo Veintiuno Editores},
	author = {Foucault, Michel},
	translator = {{Aurelio Garzón del Camino}},
	year = {2010}
},

@book{newman_bakunin_2001,
	address = {Plymouth – Reino Unido},
	title = {From {Bakunin} to {Lacan}. {Anti-authoritarianism} and the dislocation of power [{De} {Bakunin} a {Lacan}. {Antiautoritarismo} y la desarticulación del poder]},
	abstract = {Interesante libro que rescata la memoria de Max Stirner en ésta época. En el libro se hace una reconstrucción desde el anarquismo clásico de Bakunin hasta el neo-estructuralismo de Lacan.},
	publisher = {Lexington Books},
	author = {Newman, Saul},
	year = {2001}
},

@article{newman_place_2004,
	title = {The Place of power in political discourse},
	volume = {25},
	doi = {10.1177/0192512104041281},
	number = {2},
	urldate = {2010-09-22},
	journal = {International Political Science Review},
	author = {Newman, Saul},
	year = {2004},
	pages = {139--157}
},

@article{zadeh_fuzzy_1965,
	title = {Fuzzy sets [{Conjuntos} difusos]},
	volume = {8},
	doi = {10.1016/S0019-9958(65)90241-X},
	urldate = {{ el} 21 de julio del 2013},
	journal = {Information and control},
	author = {Zadeh, Lotfi A.},
	year = {1965},
	pages = {338--353}
},

@incollection{de_moya_hacia_2012,
	address = {Santo Domingo – República Dominicana},
	title = {Hacia una ética feminista comunitaria en la investigación social},
	booktitle = {Miradas desencadenantes. {Construcción} de conocimientos para la igualdad},
	publisher = {Instituto Tecnológico de Santo Domingo},
	author = {de Moya, Antonio},
	editor = {{Lourdes Contreras}},
	year = {2012},
	pages = {71--92}
},

@book{ragin_comparative_1987,
	address = {Los Angeles, y London},
	title = {The comparative method. {Moving} beyond qualitative and quantitative strategies [{El} método comparativo. {Hacia} más allá de estrategias cualitativas y cuantitativas]},
	publisher = {University of California Press},
	author = {Ragin, Charles C.},
	year = {1987}
},

@book{ragin_fuzzy-set_2000,
	address = {Chicago, y Londres},
	title = {Fuzzy-set social science [{Ciencia} social del conjunto difuso]},
	publisher = {The University of Chicago Press},
	author = {Ragin, Charles C.},
	year = {2000}
},

@book{ragin_redesigning_2008,
	address = {Chicago, y Londres},
	title = {Redesigning social inquiry. {Fuzzy} sets and beyond [{Rediseñando} el escrutinio social. {Conjuntos} difusos y más allá]},
	publisher = {The University of Chicago Press},
	author = {Ragin, Charles C.},
	year = {2008}
},

@book{benoit_rihoux_configurational_2009,
	address = {Thousand Oaks, London, New Delhi, y Far East Square},
	title = {Configurational comparative methods. {Cualitative} comparative analysis ({QCA)} and related techniques [{Métodos} comparativos configuracionales. {Análisis} cualitativos comparativos (del inglés, {QCA)} y técnicas relacionadas]},
	publisher = {Sage Publications},
	editor = {Benoît Rihoux and Charles Ragin},
	year = {2009}
},

@book{aristoteles_tratados_1982,
	address = {Madrid – España},
	note = {Presumiblemente se trata de una traducción de la última versión de estos trabajos a la muerte del autor en el año 322 Antes de Cristo},
	title = {Tratados de lógica (Órganon) {I}},
	publisher = {Editorial Gredos},
	author = {{Aristóteles}},
	translator = {{Miguel Candel {SanMartín}}},
	year = {1982}
},

@book{aristoteles_tratados_1988,
	address = {Madrid – España},
	note = {Presumiblemente se trata de una traducción de la última versión de estos trabajos a la muerte del autor en el año 322 Antes de Cristo},
	title = {Tratados de lógica (Órganon) {II}},
	publisher = {Editorial Gredos},
	author = {{Aristóteles}},
	translator = {{Miguel Candel {SanMartín}}},
	year = {1988}
},

@book{capelletti_prehistoria_2006,
	address = {Buenos Aires – Argentina},
	note = {Se presume que fue publicado originalmente en 1983},
	title = {Prehistoria del anarquismo},
	publisher = {Libros de la Araucaria},
	author = {Capelletti, Ángel J.},
	year = {2006}
},

@book{capelletti_ideologianarquista_2006,
	address = {Buenos Aires – Argentina},
	note = {Se presume que fue publicado originalmente en 1985},
	title = {La ideología anarquista},
	publisher = {Libros de la Araucaria},
	author = {Capelletti, Ángel J.},
	year = {2006}
},

@book{bautista_gonzalez_perspectiva_2009,
	address = {Madrid – España},
	type = {Tesis para optar por el título de Diplomado en Estudios Avanzados equivalente a maestría en el Plan de Bolonia},
	title = {Perspectiva psicosocial de {Ignacio} {Martín-Baró}},
	url = {http://tejidosocial.org/perspectiva-psicosocial-martin-baro},
	abstract = {Se presenta un primer intento de sistematización del enfoque de Ignacio Martín-Baró, partiendo de algunos de sus textos claves, utilizando como guía a la Metodología de los programas de la investigación científica de Imre Lakatos. Con ello se hace una identificación inicial de lo que podría ser la parte central de su enfoque (centro firme) y lo que podría ser la parte de extensión o crecimiento del mismo (heurística positiva). Así se identifica como parte de su centro firme: 1) Aspectos del objeto de estudio, 2) Aspectos metodológicos. Como parte de la heurística positiva se identifica: 1) Aspectos del compromiso social que guían la atención de la investigación, y 2) Una amplitud interdisciplinaria del objeto de estudio.},
	urldate = {2013-11-08},
	publisher = {Universidad Complutense de Madrid},
	author = {Bautista González, Omar},
	year = {2009}
},

@book{bautista_gonzalez_minorias_2010,
	type = {Tesis para optar por el título de Maestría en Metodología de la Investigación Científica},
	title = {Minorías y alianzas en el sistema electoral de la {República} {Dominicana}. {Una} exploración heurística con las elecciones municipales del 2006},
	url = {http://tejidosocial.org/minorias-y-alianzas},
	abstract = {El presente es un estudio metodológico que muestra un vacío o falta de conocimiento en relación al tema de las alianzas entre partidos con respecto a los minoritarios en la bibliografía de República Dominicana ({RD).} De la identificación de este vacío se propone el uso de unas herramientas metódicas para tocar el tema de los partidos minoritarios y las alianzas: 1) El Análisis de Redes Sociales ({SNA}, del inglés), y 2) Análisis Cualitativo Comparativo ({QCA}, del inglés). Se explora a un nivel inicial el uso de estas herramientas analizando los municipios donde hay triunfo minoritario con indicadores básicos de las elecciones municipales del 2006 y otros complementarios. Se demuestra que la utilidad de estas herramientas puede ayudar a una mayor profundización en el estudio de lo político en {RD} considerando diversos fenómenos como la regionalización territorial electoral, dispersión del voto, dinámica electoral de partidos minoritarios, posible emergencia de nuevos partidos mayoritarios, alianza entre partidos políticos, y articulación entre movimientos sociales. Todo esto, contextualizando lo local sin dejar de tomar en cuenta indicadores a un nivel macro. Así se promueve la apertura a un novedoso programa de investigación social en el contexto de {RD.}},
	urldate = {2013-11-08},
	publisher = {Universidad Autónoma de Santo Domingo},
	author = {Bautista González, Omar},
	year = {2010},
	keywords = {Metodología de la investigación, Psicología Social}
},

@unpublished{bautista_gonzalez_procesos_2012,
	address = {Santo Domingo – Repúblic Dominicana},
	title = {Procesos psicosociales de redes para autogestión. Inicios para una agenda de Psicología Anarquista},
	copyright = {Dominio público},
	url = {http://tejidosocial.org/procesos-psicosociales-autogestion},
	urldate = {2013-11-08},
	author = {Bautista González, Omar},
	year = {2012},
	keywords = {Anarquismo, Autogestión}
},

@phdthesis{bautista_gonzalez_psicologia_social_2018,
	address = {Madrid – España},
	type = {Tesis para optar por el título de {Doctorado} en {Sociología} y {Antropología}},
	note = {Defendida en 2018},
	title = {Psicología {Social} de redes sociales para la autogestión. {Un} estudio de casos con minorías libertarias en {República} {Dominicana}},
	copyright = {All rights reserved},
	school = {Universidad Complutense de Madrid},
	author = {Bautista González, Omar},
	year = {2018},
	keywords = {Psicología Social, Metodología},
	url = {https://eprints.ucm.es/50842},
	urldate = {2019-02-26}
},

@book{martin-baro_accion_1985,
	address = {San Salvador},
	edition = {2},
	title = {Acción e ideología. {Psicología} social desde {Centroamérica}},
	note = {La primera edición se hizo en el 1983},
	publisher = {UCA Editores},
	author = {Martín-Baró, Ignacio},
	year = {1985}
},

@book{mercier_enigma_2017,
	address = {Cambridge – Reino Unido, Massachussetts – Estados Unidos},
	title = {The enigma of reason [{El} enigma de la razón]},
	publisher = {Harvard University Press},
	author = {Mercier, Hugo and Sperber, Dan},
	year = {2017}
},

@book{billig_arguing_1996,
	address = {Cambridge – Reino Unido},
	edition = {2},
	title = {Arguing and thinking. {A} rhetorical approach to {Social} {Psychology} [{Argumentando} y pensando. {Un} enfoque retórico para la {Psicología} {Social}]},
	publisher = {Cambridge Univesity Press},
	author = {Billig, Michael G.},
	year = {1996}
},

@misc{instituto_cervantes_actos_2019,
	title = {Actos de habla},
	url = {https://cvc.cervantes.es/ensenanza/biblioteca_ele/diccio_ele/diccionario/actodehabla.htm},
	urldate = {2019-01-27},
	journal = {Centro Virtual Cervantes},
	author = {{Instituto Cervantes}},
	year = {2019}
},

@book{da_silveira_como_2004,
	address = {Buenos Aires – Argentina},
	title = {Cómo ganar discusiones (o al menos cómo evitar perderlas). {Una} introducción a la teoría de la argumentación},
	publisher = {Aguilar, Altea, Taurus, Alfaguara},
	author = {da Silveira, Pablo},
	year = {2004}
},

@incollection{reisigl_argumentation_2014,
	title = {Argumentation analysis and the {Discourse}-{Historical} {Approach}: a methodological framework [{Análisis} argumentativo y el {Enfoque} {Histórico} del {Discurso}: una perspectiva metodológica]},
	doi = {10.5040/9781472593634.ch-003},
	booktitle = {Contemporary {Critical} {Discourse} {Studies}},
	publisher = {Bloomsbury Academic},
	author = {Reisigl, Martin},
	editor = {{Christopher Hart} and {Piotr Cap}},
	year = {2014},
	pages = {67--96}
},

@article{de_la_campa_latinoamerica_1996,
	title = {Latinoamérica y sus nuevos cartógrafos: discurso poscolonial, diásporas intelectuales y enunciación fronteriza},
	volume = {62},
	doi = {10.5195/reviberoamer.1996.6254},
	number = {176-177},
	journal = {Revista Iberoamericana},
	author = {de la Campa, Román},
	year = {1996},
	pages = {697--717}
}
